\section{モデル概要}
Recurrent Neural Network(RNN)は時系列データを扱うNeural Networkである．
RNNの構造図を図\ref{rnn_figg}に示す．

通常のNeural Networkでは中間層の出力値が次の層に利用されるのみであるが，
RNNでは中間層の出力値が自身の層にも利用される仕組みを
持つ．このため，時系列を考慮した学習が可能になっている．
 %
 \begin{figure}[htb]
   \centering
   \includegraphics[scale=0.7,bb=0 0 423 156]{img/RNN1.pdf}
   \caption{RNNの構造図}
   \label{rnn_figg}
 \end{figure}
 %
%%-----------------------------------------------------
\section{BP(BackPropagation)}
Neural Networkの学習に用いられるアルゴリズムとして
BPがある．このアルゴリズムは，誤差関数を最小化することによって
最適な重みを求める．誤差関数としては式(\ref{SSE})に示す
2乗誤差が頻繁に用いられる．
\begin{eqnarray}
  C=\frac{1}{2}\sum_p^N \sum_k^O(d_{pk}-y_{pk})^2 \label{SSE}
\end{eqnarray}
また，重みの更新式には最急降下法が用いられる．
式(\ref{gradEqn})に最急降下法を用いた重みの更新式を示す．
\begin{eqnarray}
  w = w - \eta \frac{\partial C}{\partial w} \label{gradEqn}
\end{eqnarray}
%
\begin{figure}[htb]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.7,bb=0 0 213 150]{img/NN.pdf}
  \caption{単純なNeural Network}
  \label{BP}
\end{figure}
%

例として，図\ref{BP}に示すネットワークを用いて説明を行う．
まず中間層から出力層への重み$w_{kj}$の更新式を以下に示す．
\begin{eqnarray}
  w_{kj} &=& w_{kj} - \eta \frac{\partial C}{\partial w}\\
         &=& w_{kj} - \eta \frac{\partial C}{\partial {\rm net}} \frac{\partial {\rm net}}{\partial w}\\
         &=& w_{kj} - \eta \sum_p^N \frac{\partial C}{\partial y_{pk}} 
         \frac{\partial y_{pk}}{\partial {\rm net}_{pk}} \frac{\partial {\rm net}_{pk}}{\partial w}\\
         &=& w_{kj} - \eta \sum_p^N (d_{pk}-y_{pk})g'({\rm net}_{pk})s_{pj}
\end{eqnarray}
出力層の式を式(\ref{outputDelta})のようにまとめることによって
式(\ref{outputW})が得られる．
\begin{eqnarray}
  \delta_{pk}&=& \frac{\partial C}{\partial y_{pk}} \frac{\partial y_{pk}}{\partial {\rm net}_{pk}}\\
             &=& (d_{pk}-y_{pk})g'({\rm net}_{pk}) \label{outputDelta}\\
  w_{kj} &=& w_{kj} - \eta \sum_p^N \delta_{pk}s_{pj} \label{outputW}
\end{eqnarray}
次に入力層から中間層への重み$v_{ji}$の更新式を以下に示す．
\begin{eqnarray}
  v_{ji} &=& v_{ji} - \eta \frac{\partial C}{\partial v}\\
         &=& v_{ji} - \eta \sum_p^N \sum_k^O \frac{\partial C}{\partial y_{pk}} \frac{\partial y_{pk}}{\partial {\rm net}_{pk}} 
         \frac{\partial {\rm net}_{pk}}{\partial s_{pj}} \frac{\partial s_{pj}}{\partial {\rm net}_{pj}} 
         \frac{\partial {\rm net}_{pj}}{\partial v}\\
         &=& v_{ji} - \eta \sum_p^N \sum_k^O \delta_{pk}w_{kj}f'({\rm net}_{pj})
\end{eqnarray}
出力層から中間層までの式を式(\ref{middDelta})のようにまとめることで
式(\ref{middW})が得られる\cite{lit:BPTT}．
\begin{eqnarray}
  \delta_{pj} &=& \sum_k^O \frac{\partial C}{\partial y_{pk}} \frac{\partial y_{pk}}{\partial {\rm net}_{pk}} 
  \frac{\partial {\rm net}_{pk}}{\partial s_{pj}} \frac{\partial s_{pj}}{\partial {\rm net}_{pj}} \\
              &=& \sum_k^O \delta_{pk}w_{kj}f'({\rm net}_{pj})\label{middDelta} \\
  v_{ji} &=& v_{ji} - \eta \sum_p^N \delta_{pj}x_{pi} \label{middW}
\end{eqnarray}
%%-----------------------------------------------------
\section{BPTT(BackPropagation Through Time)}
RNNの学習を行うアルゴリズムとしてBPTTがある．
RNNを学習させる際には，過去の隠れ層を考慮する必要がある．
そのため，図\ref{BPTT}に示すような構造のNeural Network
であると考えBPを適用する．このアルゴリズムがBPTTである．
%
\begin{figure}[htb]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.7,bb=0 0 340 352]{img/BPTT.pdf}
  \caption{RNNの模式図}
  \label{BPTT}
\end{figure}
%

図\ref{BPTT}のネットワークを考え，それぞれの重み更新の式を求める．
まず$\bm{W}$の重み更新の式は，以下のようになる．式中の
$\bm{e}_o(t)$は，式(\ref{SSE})の2乗誤差の微分である．
 \begin{eqnarray}
   \bm{W}(t+1) &=& \bm{W}(t) - \eta \bm{s}(t)\bm{e}_o(t)^T\\
   \bm{e}_o &=& \bm{d}(t) - \bm{y}(t)
 \end{eqnarray}
 次に$\bm{V}$の重み更新式は，以下のようになる．
 \begin{eqnarray}
   \bm{V}(t+1) &=& \bm{V}(t) - \eta \bm{x}(t)\bm{e}_h(t)^T\\
   \bm{e}_h(t) &=& d_h(\bm{e}_o(t)^T\bm{V}, t)\\
   d_{hj}(x,t) &=& xf'({\rm net}_j)
 \end{eqnarray}
また$\bm{U}$の重み更新式も同様にして，以下のようになる．
 \begin{eqnarray}
   \bm{U}(t+1) &=& \bm{U}(t) - \eta \bm{s}(t-1)\bm{e}_h(t)^T
 \end{eqnarray}
得られた式は,通常のNNの伝播式になっており
RNNでは再帰的に誤差伝播が行われる．
これを表現すると以下の式のようになる．
式中の$\tau$は，どれくらい過去のデータにさかのぼって時間依存性
を見るかを表すパラメータである\cite{lit:BPTT}．
 \begin{eqnarray}
   \bm{e}_h(t - \tau -1) &=& d_h(\bm{e}_h(t-\tau)\bm{U}, t-\tau-1)\\
   \bm{V}(t+1) &=& \bm{V}(t)-\eta \sum_{z=0}^T \bm{x}(t-z) \bm{e}_h(t-z)^T\\
   \bm{U}(t+1) &=& \bm{U}(t)-\eta \sum_{z=0}^T \bm{s}(t-z-1) \bm{e}_h(t-z)^T
 \end{eqnarray}
%%-----------------------------------------------------
\section{誤差消滅問題}
RNNの学習アルゴリズムとしてBPTTやRTRL(Real Time Recurrent Learning)が用いられており，
これらの学習アルゴリズムは，勾配を考え学習を行う．
しかし，RNNにおいてこれらのアルゴリズムを用いて長期ステップの学習を行うと，学習をしていく段階で
 発散・収束してしまうという問題がある．これを誤差消滅問題という\cite{lit:original-LSTM}\cite{hochreiter2001gradient}．

例として，ある単体のユニット$u$から$v$への誤差伝播を考える．
ステップ$t$のユニット$u$で発生した誤差が$q$ステップ遡りユニット$v$に
伝播することを考える．誤差は以下に示す式になる．
  \begin{eqnarray}
  \frac{\partial v_v(t-q)}{\partial v_u(t)} = 
    \begin{cases}
      f'_v({\rm net}_v(t-1))w_{uv}&\\
      f'_v({\rm net}_v(t-q))\sum_{l=1}^N \frac{\partial v_i(t-q+1)}{\partial v_u(t)} w_{lv}&
    \end{cases}
  \end{eqnarray}
  $l_p=v$，$l_0=u$とすると以下の式が得られる．
  \begin{eqnarray}
    \frac{\partial v_v(t-q)}{\partial v_u(t)} = \sum_{l_1=1}^N…\sum_{l_q=1}^N 
    \prod_{m=1}^q f'_{l_m}({\rm net}_{l_m}(t-m))w_{l_{m}l_{m-1}}
  \end{eqnarray}
ここで，$n^{q-1}$の項である$\prod_{m=1}^q f'_{l_m}({\rm net}_{l_m}(t-m))w_{l_{m}l_{m-1}} $の合計は全体の誤差を決定する．\\
もし式(\ref{scale_diplome})が満たされるとするとスケール係数は発散し，結果としてユニット$v$に
伝播する誤差が不安定になり，学習が困難になる．
  \begin{eqnarray}
    |f'_{l_m}({\rm net}_{l_m}(t-m))w_{l_ml_{m-1}}| > 1.0 \label{scale_diplome}
  \end{eqnarray}
一方で式(\ref{scale_decrees})が満たされるとスケール係数は指数関数的に減少する．この場合も
学習が困難になる\cite{lit:original-LSTM}．
  \begin{eqnarray}
    |f'_{l_m}({\rm net}_{l_m}(t-m))w_{l_ml_{m-1}}| < 1.0 \label{scale_decrees}
  \end{eqnarray}
